\documentclass{AIabst}
%\documentclass[master]{AIabst} %修論はこちら
% 論文概要
\input personal
\begin{document}
\makeAbstHeader
%
%
%
\section{はじめに}
このファイルでは,
知能情報工学科 (情報科学専攻知能情報工学分野) の
卒業論文及び修士論文概要スタイルファイルの
使い方について説明する. 

\section{必要なファイル}
概要作成に必要なファイルは, 
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
{\tt personal.tex\/} & 個人データファイル\\
{\tt abst.tex\/} & 概要\\
{\tt AIabst.cls\/} & 概要クラスファイル
\end{tabular}
\end{center}
であり, また表紙作成に必要なファイルは, 
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
{\tt cover1.tex\/} & 論文表紙\\
{\tt cover2.tex\/} & 論文中表紙\\
{\tt spine.tex\/}  & 論文背表紙 \\
{\tt AIcover.cls\/}  & 表紙類クラスファイル
\end{tabular}
\end{center}
である. 基本的に, 概要や表紙の作成には, 
\begin{center}
{\tt abst.tex\/},
{\tt cover1.tex\/},
{\tt cover2.tex\/},
{\tt spine.tex\/}
\end{center}
をコンパイルすればよい. 
基本的には以下の 2 つのファイル
\begin{center}
\begin{tabular}{l}
{\tt personal.tex\/} \\
{\tt abst.tex\/}
\end{tabular}
\end{center}
を加筆・修正することで, 
概要・表紙が作成できるようになっている. 
なお, 表題を2行に分けたいときには, 
{\tt personal.tex\/}の題目の改行位置に$\backslash\backslash$を
挿入すること. 

修論の場合はクラスファイルオプション {\tt master} を指定し,
\begin{center}
\begin{verbatim}
\documentclass[master]{AIabst}
あるいは
\documentclass[master]{AIcover}
\end{verbatim}
\end{center}
などと修正したのち, コンパイルすること.

%{\tt abst.tex\/},
%{\tt cover1.tex\/},
%{\tt cover2.tex\/},
%{\tt spine.tex\/}
%における
%名前・学生番号・指導教官・論文題目
%の細かいファイルごとの修正, 特に, 概要と表紙における表題の改行位置の変更は, 
%それぞれのファイルの 
%ファイル読み込み部分($\backslash${\tt input\{...\}\/}の部分)
%を消去して直接書き込むことで可能である. 
%この場合には, ミスが無いように十分注意すること. 

\section{注意する点}
本スタイルファイルで注意する点は以下の通りである. 
\begin{enumerate}
\item
卒業論文における所属部門名は以下の通りである.
なお, 「○○部門」の「部門」は不要である.
\begin{itemize}
\item 知能数理学部門\\
篠原, 瀬部, 石坂, 坂本, 下薗, 平田
の各研究室.
\item 知能情報アーキテクチャ部門\\
吉田(隆), 小出 の各研究室.
\item 知能情報メディア部門\\
江島, 遠藤, 竹内, 乃万, 國近, 中村, 吉田(香), 榎田
の各研究室.
\end{itemize}

\item
基本的に通常の LaTeX と同じように利用できる. 
ただし, パッケージは最低限のものしか入れていないので, 
必要に応じて{\tt abst.tex\/}へ追加すること.
\item
見出しは{\tt section\/}と{\tt subsection\/}
しか使えない. 
\item
{\tt baselineskip\/}は変更しないこと. 
\item
参考文献を加えてもよい. 
使い方は通常通りである.
例えば, 
``LaTeXの参考書には\cite{rakuraku,bibunsyo}がある.''
\end{enumerate}

{\small
\baselineskip 12pt
\begin{thebibliography}{1}

\bibitem{rakuraku}
野寺隆志, 
\newblock 
楽々LATEX (第2版), 
\newblock 
共立出版, 1994.

\bibitem{bibunsyo}
奥村晴彦, 
\newblock 
LATEX2$\varepsilon$美文書作成入門 -- 論文作成からDTPまで自由自在 --, 
\newblock
技術評論社, 1997.
\end{thebibliography}
}
\end{document}

